\chapter{Introduction}

Chaque étudiant en deuxième année de Diplôme Universitaire Technologique doit effectuer un stage en
entreprise d'une durée minimale de 10 semaines pour valider son diplôme. Ce premier pas dans le monde
du travail est non seulement une occasion de mettre en oeuvre les compétences qu'il a acquises en cours, mais
aussi d'en développer de nouvelles.\par

Imagina International est une société à responsabilité limitée (SARL) éditrice et intégratrice d'un progiciel de gestion intégré (PGI ou ERP) implémentée à Saint-Ismier.
Fondée par Bruno Lemaitre et Pierre Mathieu en 2003, l'entreprise compte aujourd'hui 19 employés et son chiffre d'affaire s'élevait à 1 591 628€ en 2020.

La société est organisée en 7 services : Direction, Administration, Commerce/Marketing, Intégration et production, Support, Recherche et développement et enfin, Consultants.
La figure ~\ref{fig:diag-employ} ci-dessous montre l'organisation de l'entreprise et le rôle des employés.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.00\columnwidth]{Diagramme-employes}
	\caption{Diagramme des employés d'Imagina International}
	\label{fig:diag-employ}
\end{figure}

\newpage
L'ERP développé par Imagina est nommé Aten. Ce dernier peut être décliné en trois parties:
\begin{itemize}
	\item Aten : un ERP horizontal, traitant de tous les domaines de l'entreprise.
	\item Aten Altitude : Une déclinaison d'Aten plus verticale, spécialement adaptée pour les domaines skiables.
	\item Aten Loisirs : Une autre verticalité d'Aten pour les destinations de loisirs comme les parcs d'attraction.\\[0.2cm]
\end{itemize}

Aujourd'hui, Imagina International compte une centaine de clients parmi lequels figurent :
\begin{itemize}
	\item La Compagnie de Chauffage Intercommunale de l'Agglomération Grenobloise
	\item L'Alpe d'Huez, La Plagne et Val Thorens, des stations de sports d'hiver de renom
	\item Socamel, leader européen des solutions d'emballage alimentaire écoconçues
	\item Walibi France et Walibi Belgique\\[0.2cm]
\end{itemize}

La société a également des concurrents de taille sur le marché de l'ERP cloud:
\begin{itemize}
	\item SAP, le leader du marché avec 200 millions d'utilisateurs cloud
	\item Sage
	\item Cegid
	\item Divalto.\\[0.2cm]
\end{itemize}

Aten est proposé aux entreprises selon deux modèles. D'une part, le modèle dit ``on premise`` où le client achète une licence pour le logiciel mais héberge l'application
au sein de son entreprise, sur ses machines. D'autre part, le modèle ``Software as a Service`` (SaaS), dans lequel le client paye un abonnement pour pouvoir accéder à
l'application, mais le logiciel est cette fois-ci délocalisé, hébergé chez l'éditeur/hébergeur. Imagina International propose le SaaS depuis 2013 et aujourd'hui environ
80\% des utilisateurs d'Aten ont fait le choix de la délocalisation.\par

Ce modèle SaaS demande donc à Imagina d'avoir une infrastructure complexe pour pouvoir héberger Aten pour la majorité de ses clients. Actuellement, Aten est un logiciel
fonctionnant sur Windows, et malgré la popularité de ce système d'exploitation pour les ordinateurs de bureau, lorsque qu'il s'agit héberger une application sur des serveurs,
il pose certaines contraintes et problèmes. En effet chaque machine utilisant Windows nécessite de disposer d'une licence payante, or dans le cas d'Imagina, cela représente 480€
chaque mois. De plus, Windows est connu pour utiliser beaucoup de ressources en comparaison des systèmes basés sur Linux.
C'est donc pourquoi la majorité des serveurs aujourd'hui utilisent plutôt des systèmes basés sur
Linux qui sont gratuits et moins gourmands en ressources.\par

C'est donc dans le but d'étudier et de réaliser la portabilité d'Aten sur Linux que j'ai rejoint Imagina International. Lors de mon arrivée dans les locaux, il m'a été
fourni un ordinateur portable et j'ai été affecté à un bureau avec mon tuteur. Ayant passé la majorité de mon stage en présentiel, j'ai pu faire appel à M. Bencherif très
facilement lors de mes travaux.
La société se sert elle même de son propre produit pour s'organiser, j'ai donc reçu mes identifiants de connexion à Aten et j'ai reçu une légère formation pour me
montrer où chercher et renseigner les informations. Ainsi j'avais un planning avec les tâches qui m'étaient affectées et chaque jour, j'ai renseigné le temps passé sur
chacune d'entre elle.
Le déroulé de mes missions était organisé de la manière suivante :

\newpage
\begin{enumerate}
	\item Étude de l'existant
	\item Analyse des besoins
	\item Recherche de solutions
	\item Prototypage
	\item Tests
	\item Mise au point et validation
	\item Formation interne
	\item Déploiement en production
	\item Support\\[0.5em]
\end{enumerate}

Dans une première partie de ce rapport, nous traiterons du projet de migration d'Aten de Windows à Linux et de ses différentes étapes, puis nous nous attarderons sur les
projets participant à l'amélioration de l'infrastructure informatique d'Imagina International.
